馬道立：法官任命只看司法專業才能 法庭亦只處理法律問題

法律界盛事、一年一度的資深大律師委任典禮今於終審法院舉行，首席法官馬道立致辭時主動提到近年法庭處理不少極具爭議性，牽涉政治或社會事件的案件，不少人已有既定立場，往往將自己對法律的看法套在法庭裁決結果中，而他們對法律體制有否信心，亦變成要視乎裁決結果而定。馬官重申法庭只處理法律問題，香港任命法官亦只關注其專業才能，法官的個人意見，甚至政見，都與其任命無關。

馬官的致辭令人聯想到政府早前建議委任何熙怡女男爵及麥嘉琳兩名外籍法官擔任終院的非常任法官，兩人被指支持同志平權和同性婚姻，兩人的任命因而遭建制立法會議員梁美芬及何君堯抨擊。

馬官指1997年回歸以來，市民明顯對法律認識加深，明白到法律不但影響個人日常生活，亦關乎將來，經常甚至每天都提及《基本法》和《人權法》，故出現不同權利和意見的衝突在所難免，法庭的職責是要就這些不同的觀點作出裁斷，而裁斷必須恪守法律、法律原則和法律精神。

但他認為，近年社會上有些人似乎忽略了上述這一點，「當法庭審理的案件源於一些具爭議的政治、經濟或社會事件時，這情況屢見不鮮。這類情況的特點是，大部分人對某事件有牢固的立場，而他們往往將自己對法律的看法與法庭對該事件的裁斷結果劃上等號。他們對法律體制的觀感甚至信心，變成主要甚至完全地視乎判決的結果而定」。

他強調法庭只是處理法律問題而已，重申法律體制能否有效地運作取決於其能否確實取得社會大眾的信心，「要是欠缺大眾的信心，再好、再備受讚譽的體制也不會成功」。

記者：蘇曉欣

人大釋法ko晒啦。

法律？變晒質啦。